\task{
    Как, имея электрический заряд, получить заряд другого знака?
}

\task{
    Когда $A$ подносят к $B$, они отталкиваются. Когда $B$ подносят к $C$, они тоже отталкиваются. Какие из следующих
    утверждений верны?
    \begin{enumtask}
        \item $A$ и $C$ заряжены одноимённо.
        \item $A$ и $C$ заряжены разноимённо.
        \item Все три объекта заряжены одноимённо.
        \item Один из объектов не заряжен.
        \item Не хватает информации.
    \end{enumtask}
}

\task{
    \textbf{Электрический диполь} состоит из двух зарядов $q$ и $-q$, находящихся на расстоянии $2a$ друг от друга. Найдите
    электрическое поле диполя на серединном перпендикуляре к отрезку, соединяющему заряды. Как ведёт себя поле, если точка
    наблюдения находится очень далеко от диполя? (и что означают слова <<очень далеко>>?)
}

\task{
    Тонкое кольцо радиуса $R$ заряжено зарядом $Q > 0$. Найдите электрическое поле на оси, проходящей через центр кольца и
    перпендикулярной к его плоскости. Каким будет поле вдалеке от кольца? Каким будет поле в центре кольца?
}

\task{
    Тонкое кольцо радиуса $R$ заряжено зарядом $Q > 0$. В в центре кольца поместили небольшой заряд $q < 0$. Затем его
    немного отклонили вдоль оси на расстояние $x \ll R$. Что будет происходить с зарядом? \\
    \textit{Указание.} Напомним, что уравнение движения для грузика на пружинке выглядит так: $m a + k x = 0$. При этом
    грузик на пружинке совершает колебания с периодом $T = 2 \pi \sqrt{\frac{m}{k}}$.
}

\begin{center}
    \begin{tikzpicture}
        \draw[thick, interface] (4, 0) -- (0, 0);
        \draw[thick] (0, 0) -- (0, 1);
        \draw[thick, spring] (0, 0.5) -- ++(1.5, 0) node[above, midway, blue] {$k$};
        \draw[thick, fill = gray!20] (1.5, 0) rectangle (3, 1) node[midway, blue] {$m$};
    \end{tikzpicture}
\end{center}

\libproblem{other}{astro-munitsypal-2015-11-3}


\taskpic{
    Четыре положительных заряда $q, Q, q, Q$ связаны пятью нитями так, как показано на рисунке. Длина каждой нити равна
    $\ell$. Определите силу натяжения нити, связывающей заряды $Q > q$.
}{
    \begin{tikzpicture}
        \coordinate (q1) at (0, 0) node[dotnode] {};
        \coordinate (Q1) at ($(q1) + (1.5, 0.75)$);
        \coordinate (q2) at ($(Q1) + (1.5,-0.75)$);
        \coordinate (Q2) at ($(q2) + (-1.5,-0.75)$);
        \path (q1) node[dotnode] {};
        \path (Q1) node[dotnode] {};
        \path (q2) node[dotnode] {};
        \path (Q2) node[dotnode] {};
        \draw[thick] (q1) node[left, blue] {$q$} -- (Q1) node[above, blue] {$Q$} -- (q2) node[right, blue] {$q$} -- (Q2)
    	    node[below, blue] {$Q$} -- cycle;
        \draw[thick] (Q1) --  (Q2);
    \end{tikzpicture}
}



\task{
    Металлическое кольцо разорвалось кулоновскими силами, когда заряд кольца был равен $Q$. Сделали точно такое же новое
    кольцо, но из материала, прочность которого в $10$ раз больше. Какой заряд разорвёт новое кольцо?
}
